全面小康：中国去年301萬小企業、逾百萬家小店倒閉

疫情衝擊，中國2020年到11月止的統計，已有301萬家小型私營企業註銷經營，江蘇、廣東、山東等3省最慘；其中逾百萬家小店直接倒閉或轉讓，基層經濟民生都受衝擊。

中國官媒新華社旗下《半月談》2021年3月號報導，以「風雨飄搖中掙扎」來形容去年一年中國小店的經營狀況，半月談記者走訪天津一個年輕人最愛的流行商圈，900多公尺道路一側的44家店鋪中，17家已經暫停營業，多家正在轉讓。

而根據中國企業調查數據顯示，2020年1月至11月，全中國一共吊銷註銷個體戶、個轉企等主體301萬家，再扣除流動攤販、網店等，其中小店、店鋪倒閉數量有上百萬。

這個數據中，吊銷註銷小店主要集中在東部沿海地區，其中江蘇、廣東、山東三省位列前三名；經營2至5年的小店鋪最容易倒閉。

小店倒閉的區域，各景區、商業街高於一般社區，走訪東北、四川、天津等地，景區小店在缺乏遊客的情況，經營格外慘淡，反而是社區小店還有居民的日常需求，受到影響最小。從天津、長春、瀋陽、成都、廣州等城市情況來看，教育、健身、洗浴等行業倒閉多。

另外，從2019年數據顯示，一家小型私企，可以帶動2.37個人就業，支撐著基層的經濟及民生，百萬小店倒閉，直接衝逾700萬人就業，千萬人生計受影響。

而問題不止單純的民生問題，社會問題跟著衍生，如老闆跑路留下一堆爛攤子、欠債、房東收不到租金、有人轉作色情、搶奪…等。

沒問題，啲人全面小康，所以唔係撚洗做

習帝話冇窮人就係冇窮人架啦，有嘅話就俾捉去標靶治療

沒事

返鄉創業

財務自由咗，咪唔做囉，一定係